美媒：中國為抓捕外逃貪官 將其在華美籍家人扣留作人質

根據美國媒體報道，中國為了抓捕逃到海外的貪官，不惜將在中國的美籍華人作為人質。報道指有多名在華美國公民被中國當局禁止離境，迫使他們逃美的家人回中國接受調查。有美國律師指，美國一直關注事件，並會有進一步行動阻止同類事件繼續發生。（黃樂濤 報道）

對於有報道指，有美籍華人被中國扣押，美國國務院發言人周四(21日) 回覆本台詢問時表示，基於隱私不會評論個別案件。又指國務院在今年一月已對中國發出旅行警告﹐提醒持有美國和中國雙重國籍的人士，到中國旅行必須格外謹慎。

本台周三（20日）亦曾致電美國駐中國大使館希望了解情況，但職員未能轉駁至相關部門查詢。

職員說：你稍等一下，我給你轉到相關部門咨詢一下。

但有關部門的電話則無人接聽。

美國媒體The Daily Beast近日報道，過去兩年內至少有20名美國公民被中國當局禁止離境，其中一些人被中國作為「人質」，強迫他們在美國的家人回到中國接受調查。

報道指，中國公安部於2014年部署名為「獵狐行動」的專項行動，目標是抓捕逃亡到境外的貪官。獵狐行動名義上於2014年底已結束，中國官方宣布從69個國家追回了680人，其中54%是投案自首。

不過，據了解，中國的海外追逃行動仍在繼續。中國當局派遣便衣執法人員持商務或旅遊簽證進入美國，目的是「規勸」他們回國。這引起了美國政府的不滿，美國前總統奧巴馬政府和特朗普政府都曾就此對中國發出過警告。

據The Daily Beast報道，2017年10月第一屆美中執法和網絡安全對話在華盛頓召開前夕，美國司法部長塞申斯曾要求中國撤銷，針對3名美國公民的離境令，其中包括1名孕婦。

多年來被中國當局限制出境的上海維權人士馮正虎對本台表示，他有很多家人都在日本生活，他亦希望到日本探望他們，無奈多年來亦被當局限制出境自由，一直留在國內。他表示，中國近數年來，都說要抓捕逃到海外的貪官，最近又傳出有一些美籍華人被扣押，限制出境，迫使他在美的家人回國。

他批評中國這樣做是不人道的，他估計中國當局除了希望抓捕貪官外，亦希望抓捕逃亡到美國的維權人士。他表示，中國打壓控制民眾的手段已經伸延到國外。

馮正虎說：是有一些人被限制出境，我也被限制出境，應該說從2015年到現在都限制出境，而且官方的理由說，我出境會損害國家安全，她們（當局）比較有權嘛，她們有權可以做一些違法的事情，她們能限制你，可以不講法律。

美國政治風險管理顧問公司資深顧問方恩格律師，批評中國扣押美籍華人的行為並不人道，他又指中國除了限制他們出境外，亦有中國官員到美國游說中國人回國，他強調美國是不會坐視不理的。

方恩格說：貪官、異議人士等等，（中國）扣押他，像他們美國家屬，（有些中國官員）從中國跨海，中國有派人親自過去美國，勸（美籍華人）要回去甚麼的，當然這會引起美國不滿，中國官方的行動已經引起美國國會高度關注。

方恩格表示，希望中國停止做這些行為，還民眾自由。

凍結官員資金